\chapter{Le concept de secret :} 
%Nous avons jusqu'ici regroupé les termes de secret avec l'intimité et la vie privée. Il s'agira de distinguer celui-ci de la vie privée ou de l'intimité.

	\section{Le secret pour la loi : }
			L'une des premières entrée pour délimiter la question du secret de manière objective est le recours à la Loi. Les lois concernant le secret, et le respect de la vie privée sont nombreuses et parfois paradoxales. L'article L. 1110-4 du Code de la Santé Public, fondateur du secret professionnel, bénéficie déjà d'un certain flou:\enquote{Toute personne prise en charge par un professionnel, un établissement, un réseau de santé ou tout autre organisme participant à la prévention et aux soins a le droit au respect de sa vie privée et du secret des informations le concernant}. Qu'est-ce qui définit précisément \enquote{un organisme participant à la prévention et aux soins}? Quelles sont les limites de la \enquote{vie privée et du secret}? 


Toujours sans définir ce qui constitue le secret l'Art 226-13 du Code Pénal nous dit : \enquote{La révélation d'une information à caractère secret par une personne qui en est dépositaire soit par état ou par profession, soit en raison d'une fonction ou d'une mission temporaire, est punie d'un an d'emprisonnement et de 15 000\euro\ d'amende}. On retrouve ici les mêmes problématiques que précédemment, quels sont donc ces métiers dépositaires du secret?  Néanmoins, les jurisprudences concernant le secret professionnel aidant à déterminer celui-ci permettent de délimiter un peu plus précisément ces professions, \enquote{les professionnels de santé ainsi que les travailleurs sociaux et les enseignants sont soumis au respect de l'article 226-13 du Code Pénal}\autocite[p. 74]{py2012}, il ajoute que les fonctionnaires y sont aussi tenus, et précise que ces informations doivent être obtenues dans le cadre de leur mission\autocite[p. 75]{py2012}. \\

	Mais le secret professionnel n'est pas absolu et contient des exceptions. Celles-ci concernent la protection des mineurs et des personnes dans l'incapacité de se protéger \enquote{en raison de son âge ou de son incapacité physique ou psychique} et concernant \enquote{le caractère dangereux pour elles-mêmes ou pour autrui des personnes qui les consultent et dont ils savent qu'elles détiennent une arme ou qu'elles ont manifesté leur intention d'en acquérir une.}\footnote{Art 226-14 du Code pénal.}. Le secret professionnel se rompt alors, dans l'intérêt de la personne qui dépose celui-ci et/ou en cas de danger pour l'ordre public :  \enquote{l'obligation de porter secours est prioritaire et l'emporte sur celle de se taire}\autocite[p. 53]{Verdier2011}.\\

La loi 1110-4 du Code de la Santé publique vient légiférer sur la question du secret partagé, afin de garantir une meilleure continuité des soins : {lorsque la personne est prise en charge par une équipe de soin dans un établissement de santé, les informations le concernant sont réputées confiées par le malade à l'ensemble de l'équipe}. D'autre part, la circulaire du 9 mai 2007\footnote{Circulaire N\degre NOR INT/K/07/00061/C du 9 mai 2007 : Application des articles 8 à 10 de la loi n\degre 2007-297 du 5 mars 2007 relative à la prévention de la délinquance}, dans un souci de tranquillité publique ouvre le secret au partage à la seule appréciation du professionnel. \\
%\enquote{On sait comment, en recommandant le secret à chacun des courtisans du roi, Polichinelle réussit à ce que tout le monde soit mis au courant de l'infirmité d'un seigneur dont il voulait se venger\dots} \autocite[p. 34]{Beneteau2010}. \\

L'une des difficulté de passer par la loi pour définir le secret est qu'elle ne fait que situer le secret sans en apporter de caractéristiques précises. Elle, ne fait pas de discrimination à priori de ce qu'est un secret, ou de ce qui n'en est pas. Elle ne fournit que les limites de celui-ci, :\enquote{Est considéré comme secret ce qui n'est pas...}, le secret est défini en négatif. Il y a semble-t-il une difficulté à caractériser le secret. 



%Nous voyons bien, ici, que la loi ne nous est d'aucun secours pour définir le secret. Nous voyons que les limites de celui-ci sont poreuses contrairement à notre représentation générale qui, du secret, en ferait une définition plus hermétique. Nous voyons apparaître alors deux possibilités : il y aurait dans le secret quelque chose d'inhérent à lui qui en rende sa définition difficile, ou bien, l'État n'a-t-il pour le moment pas su concéder un peu de son pouvoir et de sa mission d'ordre public au respect des secrets des individus? 
